[
    {
      "id": "1",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Cosa fa uno scaricatore di sovratensione?",
      "options": [
          "Protegge i dispositivi elettronici da picchi di tensione improvvise",
          "Aumenta la tensione elettrica per i dispositivi ad alta potenza",
          "Riduce il consumo di energia degli apparecchi elettrici",
          "Convertire l'energia elettrica da AC a DC"
      ],
      "answer": "Protegge i dispositivi elettronici da picchi di tensione improvvise"
  },
  {
      "id": "2",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Dove dovresti installare uno scaricatore di sovratensione per proteggere l'elettronica domestica?",
      "options": [
          "All'interno del dispositivo elettronico che si desidera proteggere",
          "In un luogo umido per assicurarsi che funzioni correttamente",
          "Tra la presa di corrente e il dispositivo elettronico che si desidera proteggere",
          "Lontano da qualsiasi presa di corrente per ridurre i rischi di sovratensione"
      ],
      "answer": "Tra la presa di corrente e il dispositivo elettronico che si desidera proteggere"
  },
  {
      "id": "3",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Qual è il principale vantaggio dell'utilizzo di uno scaricatore di sovratensione?",
      "options": [
          "Aumenta la velocità di carica dei dispositivi elettronici",
          "Prolunga la durata della batteria dei dispositivi mobili",
          "Protegge i dispositivi elettronici da danni causati da sovratensioni",
          "Migliora la qualità del segnale Wi-Fi in casa"
      ],
      "answer": "Protegge i dispositivi elettronici da danni causati da sovratensioni"
  },
  {
      "id": "4",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Quale affermazione descrive meglio uno scaricatore di sovratensione?",
      "options": [
          "Un dispositivo che consente ai dispositivi di funzionare con diverse tensioni",
          "Un dispositivo che fornisce energia di backup durante un'interruzione di corrente",
          "Un dispositivo che stabilizza la tensione di rete per gli elettrodomestici",
          "Un dispositivo che devia l'eccesso di tensione lontano dai dispositivi per prevenire danni"
      ],
      "answer": "Un dispositivo che devia l'eccesso di tensione lontano dai dispositivi per prevenire danni"
  },
  {
      "id": "5",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Cosa significa 'Joule' in relazione agli scaricatori di sovratensione?",
      "options": [
          "La marca del dispositivo",
          "La quantità di energia che lo scaricatore può assorbire prima di fallire",
          "Il tipo di connettore usato per collegarlo alla rete elettrica",
          "La lunghezza del cavo dello scaricatore"
      ],
      "answer": "La quantità di energia che lo scaricatore può assorbire prima di fallire"
  },
  {
      "id": "6",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Perché è importante controllare il rating di sovratensione di uno scaricatore?",
      "options": [
          "Determina la lunghezza del cavo del dispositivo",
          "Indica il colore del dispositivo per un abbinamento estetico",
          "Mostra quante prese elettriche ha lo scaricatore",
          "Indica la massima sovratensione che il dispositivo può gestire in sicurezza"
      ],
      "answer": "Indica la massima sovratensione che il dispositivo può gestire in sicurezza"
  },
  {
      "id": "7",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Che tipo di dispositivi è più vulnerabile ai danni causati dalle sovratensioni?",
      "options": [
          "Lampadine a incandescenza",
          "Dispositivi elettronici con circuiti sensibili, come computer e televisori",
          "Elettrodomestici di grandi dimensioni come frigoriferi e lavatrici",
          "Strumenti manuali non elettrici"
      ],
      "answer": "Dispositivi elettronici con circuiti sensibili, come computer e televisori"
  },
  {
      "id": "8",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Come può verificarsi una sovratensione?",
      "options": [
          "Accendendo una lampadina",
          "Scollegando un dispositivo dalla presa di corrente",
          "A causa di fulmini o cambiamenti improvvisi nel carico della rete elettrica",
          "Usando un dispositivo con una batteria completamente carica"
      ],
      "answer": "A causa di fulmini o cambiamenti improvvisi nel carico della rete elettrica"
  },
  {
      "id": "9",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Qual è la funzione del LED su molti scaricatori di sovratensione?",
      "options": [
          "Indica la modalità di risparmio energetico del dispositivo",
          "Serve come luce notturna per illuminare la stanza",
          "Indica che il dispositivo è acceso e funzionante correttamente",
          "Mostra la quantità di energia consumata dal dispositivo"
      ],
      "answer": "Indica che il dispositivo è acceso e funzionante correttamente"
  },
  {
      "id": "10",
      "category": "Conoscenza SPD",
      "difficulty": "Facile",
      "question": "Quale affermazione NON è vera riguardo agli scaricatori di sovratensione?",
      "options": [
          "Possono proteggere i dispositivi elettronici da danni potenziali",
          "Eliminano il bisogno di assicurazioni sui dispositivi elettronici",
          "Alcuni modelli includono porte USB per la ricarica diretta dei dispositivi",
          "Richiedono una manutenzione periodica per assicurarsi che funzionino correttamente"
      ],
      "answer": "Richiedono una manutenzione periodica per assicurarsi che funzionino correttamente"
  },
  {
    "id": "11",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Quale parametro misura la capacità di uno scaricatore di sovratensione di gestire picchi di corrente?",
    "options": [
        "Tensione nominale",
        "Corrente di scarica massima (Imax)",
        "Joule rating",
        "Tensione di clamping"
    ],
    "answer": "Corrente di scarica massima (Imax)"
  },
  {
    "id": "12",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Cosa indica il valore di tensione di clamping di uno scaricatore di sovratensione?",
    "options": [
        "La tensione minima a cui il dispositivo inizia a condurre corrente",
        "La massima tensione che il dispositivo può sopportare senza danneggiarsi",
        "La tensione a cui il dispositivo inizia a deviare l'eccesso di corrente dalla linea",
        "La quantità totale di energia che il dispositivo può assorbire"
    ],
    "answer": "La tensione a cui il dispositivo inizia a deviare l'eccesso di corrente dalla linea"
  },
  {
    "id": "13",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Qual è il significato di 'tempo di risposta' in uno scaricatore di sovratensione?",
    "options": [
        "Il tempo che il dispositivo impiega per spegnersi automaticamente dopo un picco di tensione",
        "Il tempo che il dispositivo impiega per attivarsi e deviare un picco di tensione",
        "La durata della garanzia del prodotto",
        "Il tempo necessario per installare il dispositivo"
    ],
    "answer": "Il tempo che il dispositivo impiega per attivarsi e deviare un picco di tensione"
  },
  {
    "id": "14",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "In che modo i scaricatori di sovratensione differiscono dai limitatori di sovratensione?",
    "options": [
        "I limitatori di sovratensione forniscono una protezione continua, mentre gli scaricatori agiscono solo in presenza di picchi",
        "Gli scaricatori di sovratensione deviano l'eccesso di tensione, mentre i limitatori ne impediscono l'aumento oltre un certo limite",
        "I limitatori di sovratensione sono usati solo in ambienti industriali, mentre gli scaricatori sono per uso domestico",
        "Non c'è differenza; i termini sono intercambiabili"
    ],
    "answer": "Gli scaricatori di sovratensione deviano l'eccesso di tensione, mentre i limitatori ne impediscono l'aumento oltre un certo limite"
  },
  {
    "id": "15",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Perché è importante che uno scaricatore di sovratensione abbia un'indicazione di 'protezione attiva'?",
    "options": [
        "Indica che il dispositivo può essere usato all'esterno in sicurezza",
        "Significa che il dispositivo è compatibile con tutti i tipi di apparecchi elettronici",
        "Mostra che il dispositivo è ancora in grado di proteggere contro le sovratensioni",
        "Conferma che il dispositivo ha superato tutti i test di sicurezza"
    ],
    "answer": "Mostra che il dispositivo è ancora in grado di proteggere contro le sovratensioni"
  },
  {
    "id": "16",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Qual è l'effetto della sovratensione su un circuito elettronico senza protezione adeguata?",
    "options": [
        "Aumenta l'efficienza energetica del circuito",
        "Migliora la connettività wireless del dispositivo",
        "Può causare danni irreversibili ai componenti sensibili",
        "Riduce il consumo energetico del dispositivo"
    ],
    "answer": "Può causare danni irreversibili ai componenti sensibili"
  },
  {
    "id": "17",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Qual è la caratteristica degli scaricatori di sovratensione che li rende particolarmente utili in aree soggette a temporali frequenti?",
    "options": [
        "La capacità di funzionare come un generatore di corrente in caso di blackout",
        "La resistenza all'acqua e alle condizioni meteorologiche avverse",
        "La loro abilità di intercettare e neutralizzare direttamente i fulmini",
        "La capacità di gestire picchi di corrente elevati derivanti da fulmini"
    ],
    "answer": "La capacità di gestire picchi di corrente elevati derivanti da fulmini"
  },
  {
    "id": "18",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Cosa si intende per 'serie' e 'parallelo' nella configurazione degli scaricatori di sovratensione?",
    "options": [
        "\"Serie\" significa collegarli in fila uno dopo l'altro, \"parallelo\" significa collegarli affiancati",
        "\"Serie\" implica un collegamento wireless, mentre \"parallelo\" richiede cavi fisici",
        "\"Serie\" indica l'uso domestico, \"parallelo\" per l'uso industriale",
        "Non c'è differenza; sono solo termini di marketing"
    ],
    "answer": "\"Serie\" significa collegarli in fila uno dopo l'altro, \"parallelo\" significa collegarli affiancati"
  },
  {
    "id": "19",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Qual è l'importanza del rating UL 1449 per gli scaricatori di sovratensione?",
    "options": [
        "Indica che lo scaricatore è approvato per l'uso in ambienti sottomarini",
        "Certifica che lo scaricatore ha superato specifici standard di sicurezza per la protezione da sovratensioni",
        "Mostra che lo scaricatore è energeticamente efficiente",
        "Garantisce una garanzia a vita sul prodotto"
    ],
    "answer": "Certifica che lo scaricatore ha superato specifici standard di sicurezza per la protezione da sovratensioni"
  },
  {
    "id": "20",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Media",
    "question": "Perché alcuni scaricatori di sovratensione hanno più di una 'modalità di protezione'?",
    "options": [
        "Per offrire diversi livelli di luminosità LED",
        "Per consentire la personalizzazione del suono dell'allarme",
        "Per proteggere su linee diverse come elettrica, dati e telefono",
        "Per cambiare la lingua dell'interfaccia utente del dispositivo"
    ],
    "answer": "Per proteggere su linee diverse come elettrica, dati e telefono"
  },
  {
    "id": "21",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Quale standard internazionale regola la prestazione degli scaricatori di sovratensione per applicazioni a bassa tensione?",
    "options": [
        "IEEE 802.3",
        "IEC 61643-11",
        "ISO 9001",
        "ANSI C37.20"
    ],
    "answer": "IEC 61643-11"
  },
  {
    "id": "22",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Qual è la principale differenza tra uno scaricatore di sovratensione di Tipo 1 e uno di Tipo 2?",
    "options": [
        "Tipo 1 è usato per protezione esterna, Tipo 2 per interna",
        "Tipo 1 è per bassa tensione, Tipo 2 per alta tensione",
        "Tipo 1 è per circuiti DC, Tipo 2 per circuiti AC",
        "Tipo 1 ha una corrente di scarica più elevata rispetto al Tipo 2"
    ],
    "answer": "Tipo 1 è usato per protezione esterna, Tipo 2 per interna"
  },
  {
    "id": "23",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Quale tecnologia è comunemente impiegata negli scaricatori di sovratensione per ridurre il tempo di risposta?",
    "options": [
        "Varistori a ossido di metallo (MOV)",
        "Diodi Zener",
        "Induttori",
        "Condensatori"
    ],
    "answer": "Varistori a ossido di metallo (MOV)"
  },
  {
    "id": "24",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Come influisce la lunghezza del cavo tra lo scaricatore di sovratensione e l'apparecchio protetto sulla sua efficacia?",
    "options": [
        "Non ha alcun effetto",
        "Cavi più lunghi offrono una migliore protezione",
        "Cavi più corti riducono l'impedenza e migliorano la protezione",
        "Cavi più lunghi aumentano la resistenza e quindi la protezione"
    ],
    "answer": "Cavi più corti riducono l'impedenza e migliorano la protezione"
  },
  {
    "id": "25",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Nella progettazione di un sistema di protezione da sovratensione, cosa si intende per 'coordinamento SPD'?",
    "options": [
        "L'installazione di più SPD in serie per aumentare la capacità di assorbimento",
        "La selezione di SPD con tempi di risposta coordinati per prevenire interferenze",
        "L'adeguamento degli SPD per gestire sovratensioni di diversa magnitudo in varie parti dell'installazione",
        "La disposizione fisica degli SPD per massimizzare l'estetica del sistema"
    ],
    "answer": "L'adeguamento degli SPD per gestire sovratensioni di diversa magnitudo in varie parti dell'installazione"
  },
  {
    "id": "26",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Quale fattore NON influisce direttamente sulla scelta di uno scaricatore di sovratensione per un'installazione specifica?",
    "options": [
        "La tensione nominale del sistema",
        "Il tipo di apparecchiatura protetta",
        "Il colore del dispositivo SPD",
        "La posizione geografica dell'installazione"
    ],
    "answer": "Il colore del dispositivo SPD"
  },
  {
    "id": "27",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Perché è importante considerare la 'tensione di esercizio continua massima' (MCOV) quando si seleziona uno scaricatore di sovratensione?",
    "options": [
        "Indica il massimo livello di tensione che lo scaricatore può gestire continuamente senza danneggiarsi",
        "Determina la massima distanza operativa tra lo scaricatore e l'apparecchio protetto",
        "Misura la quantità di energia che lo scaricatore può assorbire in un singolo evento",
        "Valuta l'efficienza energetica dello scaricatore durante il normale funzionamento"
    ],
    "answer": "Indica il massimo livello di tensione che lo scaricatore può gestire continuamente senza danneggiarsi"
  },
  {
    "id": "28",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Come viene classificata la 'capacità di scarica nominale' (In) di uno scaricatore di sovratensione?",
    "options": [
        "La massima corrente di sovratensione che può essere gestita una sola volta",
        "La corrente di sovratensione che lo scaricatore può gestire per un numero indefinito di volte",
        "La corrente di scarica massima misurata durante test standardizzati",
        "Un valore teorico che non ha applicazione pratica"
    ],
    "answer": "La corrente di scarica massima misurata durante test standardizzati"
  },
  {
    "id": "29",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "Qual è il ruolo dei dispositivi di protezione da sovratensione (SPD) in un sistema di messa a terra?",
    "options": [
        "Gli SPD non necessitano di un sistema di messa a terra per funzionare",
        "Forniscono un percorso a bassa impedenza per deviare le sovratensioni verso terra",
        "Isolano il sistema di messa a terra dalla rete elettrica per prevenire cortocircuiti",
        "Aumentano l'impedenza del sistema di messa a terra per limitare la corrente di guasto"
    ],
    "answer": "Forniscono un percorso a bassa impedenza per deviare le sovratensioni verso terra"
  },
  {
    "id": "30",
    "category": "Conoscenza SPD",
    "difficulty": "Difficile",
    "question": "In che modo l'installazione di SPD in un impianto fotovoltaico differisce da quella in un impianto elettrico tradizionale?",
    "options": [
        "Gli SPD non sono necessari in impianti fotovoltaici poiché operano a tensioni più basse",
        "Nell'impianto fotovoltaico, gli SPD sono utilizzati sia sul lato DC che AC per proteggere contro le sovratensioni indotte da fulmini",
        "L'installazione in impianti fotovoltaici richiede SPD specializzati che possono gestire solo correnti continue",
        "Non ci sono differenze significative nelle modalità di installazione"
    ],
    "answer": "Nell'impianto fotovoltaico, gli SPD sono utilizzati sia sul lato DC che AC per proteggere contro le sovratensioni indotte da fulmini"
  },
  {
    "id": "31",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Quale normativa definisce i requisiti di prestazione per gli scaricatori di sovratensione destinati all'uso residenziale?",
    "options": [
        "IEEE 802.3",
        "IEC 61643-11",
        "ISO 9001",
        "ANSI C37.20"
    ],
    "answer": "IEC 61643-11"
},
{
    "id": "32",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Qual è lo scopo principale della norma IEC 61643-11?",
    "options": [
        "Stabilire i requisiti di sicurezza per l'installazione elettrica nelle case",
        "Definire i criteri per la progettazione di impianti fotovoltaici",
        "Specificare i requisiti e i metodi di prova per gli SPD utilizzati in sistemi a bassa tensione",
        "Regolare l'efficienza energetica degli elettrodomestici"
    ],
    "answer": "Specificare i requisiti e i metodi di prova per gli SPD utilizzati in sistemi a bassa tensione"
},
{
    "id": "33",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Cosa specifica la norma EN 61643-11?",
    "options": [
        "I metodi di test per l'efficienza dei pannelli solari",
        "Le specifiche per la connettività Wi-Fi negli apparecchi domestici",
        "I requisiti per gli SPD in termini di prestazione e sicurezza",
        "Le dimensioni standard per gli interruttori automatici"
    ],
    "answer": "I requisiti per gli SPD in termini di prestazione e sicurezza"
},
{
    "id": "34",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Quale organizzazione emette la norma IEC 61643-11?",
    "options": [
        "International Electrotechnical Commission (IEC)",
        "Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE)",
        "International Organization for Standardization (ISO)",
        "American National Standards Institute (ANSI)"
    ],
    "answer": "International Electrotechnical Commission (IEC)"
},
{
    "id": "35",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Perché è importante che uno scaricatore di sovratensione sia conforme alla norma IEC 61643-11?",
    "options": [
        "Garantisce che il dispositivo possa essere installato in qualsiasi paese del mondo",
        "Assicura che il dispositivo sia compatibile con tutti i tipi di apparecchiature elettroniche",
        "Indica che il dispositivo soddisfa specifici standard di sicurezza e prestazione",
        "Dimostra che il dispositivo utilizza tecnologia wireless"
    ],
    "answer": "Indica che il dispositivo soddisfa specifici standard di sicurezza e prestazione"
},
{
    "id": "36",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Cosa rappresenta la marcatura CE su uno scaricatore di sovratensione?",
    "options": [
        "Che il prodotto è stato fabbricato negli Stati Uniti",
        "Che il prodotto soddisfa i requisiti ambientali dell'Unione Europea",
        "Che il prodotto è conforme alle normative europee applicabili, inclusa la sicurezza",
        "Che il prodotto utilizza componenti elettronici di alta qualità"
    ],
    "answer": "Che il prodotto è conforme alle normative europee applicabili, inclusa la sicurezza"
},
{
    "id": "37",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Qual è l'obiettivo della norma UL 1449 per gli scaricatori di sovratensione?",
    "options": [
        "Stabilire le dimensioni standard per gli SPD",
        "Definire i livelli di rumorosità accettabili per gli SPD",
        "Specificare i requisiti di sicurezza per gli SPD utilizzati negli Stati Uniti",
        "Regolare il consumo energetico degli SPD"
    ],
    "answer": "Specificare i requisiti di sicurezza per gli SPD utilizzati negli Stati Uniti"
},
{
    "id": "38",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "In che modo la norma UL 1449 contribuisce alla sicurezza degli SPD?",
    "options": [
        "Limitando il consumo di energia dell'SPD",
        "Richiedendo che tutti gli SPD siano dotati di un interruttore di spegnimento automatico",
        "Stabilendo criteri di prestazione e sicurezza, inclusi i test di resistenza al fuoco",
        "Impedendo la vendita di SPD non certificati online"
    ],
    "answer": "Stabilendo criteri di prestazione e sicurezza, inclusi i test di resistenza al fuoco"
},
{
    "id": "39",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Per quale motivo un'azienda dovrebbe scegliere scaricatori di sovratensione conformi alla normativa UL 1449?",
    "options": [
        "Per ridurre i costi di produzione",
        "Per aumentare la durata del prodotto",
        "Per assicurarsi che il prodotto sia sicuro e affidabile per i consumatori",
        "Per migliorare la connettività Internet del dispositivo"
    ],
    "answer": "Per assicurarsi che il prodotto sia sicuro e affidabile per i consumatori"
},
{
    "id": "40",
    "category": "Normative Tecniche SPD",
    "difficulty": "Facile",
    "question": "Quali sono le implicazioni della conformità agli standard IEC per gli SPD in termini di commercializzazione internazionale?",
    "options": [
        "Limita la vendita degli SPD solo ai paesi membri dell'IEC",
        "Facilita l'esportazione degli SPD conformi in molti paesi del mondo",
        "Richiede che gli SPD siano venduti esclusivamente online",
        "Impone l'uso di SPD solo in ambienti industriali"
    ],
    "answer": "Facilita l'esportazione degli SPD conformi in molti paesi del mondo"
},
{
  "id": "41",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Qual è la differenza tra la norma IEC 61643-11 e la IEC 61643-21 riguardo agli SPD?",
  "options": [
      "IEC 61643-11 tratta degli SPD per linee di alimentazione, mentre la IEC 61643-21 per linee di segnale",
      "IEC 61643-11 riguarda solo gli SPD industriali, la IEC 61643-21 solo quelli residenziali",
      "IEC 61643-11 si applica agli SPD a bassa tensione, la IEC 61643-21 agli SPD ad alta tensione",
      "Non c'è differenza; le due norme sono intercambiabili"
  ],
  "answer": "IEC 61643-11 tratta degli SPD per linee di alimentazione, mentre la IEC 61643-21 per linee di segnale"
},
{
  "id": "42",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Come influisce la normativa EN 50561-1 sugli SPD utilizzati in ambienti domestici?",
  "options": [
      "Definisce i requisiti per la compatibilità elettromagnetica degli SPD",
      "Impone limiti sull'uso di materiali pericolosi negli SPD",
      "Specifica i requisiti di dimensione per gli SPD in ambienti domestici",
      "Regola l'installazione di SPD in ambienti con bambini"
  ],
  "answer": "Definisce i requisiti per la compatibilità elettromagnetica degli SPD"
},
{
  "id": "43",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Perché è importante per gli SPD essere conformi alla norma IEC 61643-31?",
  "options": [
      "Permette l'utilizzo degli SPD in reti di telecomunicazione",
      "Garantisce che gli SPD possano resistere a temperature estreme",
      "Stabilisce i requisiti per gli SPD usati in sistemi fotovoltaici",
      "Assicura la compatibilità degli SPD con dispositivi IoT"
  ],
  "answer": "Stabilisce i requisiti per gli SPD usati in sistemi fotovoltaici"
},
{
  "id": "44",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Quale ruolo ha la norma IEEE C62.41 nell'ambito degli SPD?",
  "options": [
      "Classifica gli SPD in base alla loro efficienza energetica",
      "Fornisce linee guida per la valutazione del rischio di sovratensione",
      "Specifica i criteri di prova per gli SPD destinati all'uso in ambienti residenziali e commerciali",
      "Determina i requisiti minimi di resistenza meccanica per gli SPD"
  ],
  "answer": "Specifica i criteri di prova per gli SPD destinati all'uso in ambienti residenziali e commerciali"
},
{
  "id": "45",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "In che modo la norma IEC 62305-4 contribuisce alla protezione da sovratensione?",
  "options": [
      "Fornisce standard per la protezione dai fulmini e la messa a terra",
      "Impone l'obbligo di installare SPD in tutti gli edifici nuovi",
      "Limita la tensione di uscita degli SPD per prevenire danni ai dispositivi",
      "Specifica i colori degli SPD per facilitarne l'identificazione"
  ],
  "answer": "Fornisce standard per la protezione dai fulmini e la messa a terra"
},
{
  "id": "46",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Come la norma UL 1449 terza edizione ha migliorato la sicurezza degli SPD?",
  "options": [
      "Introducendo il concetto di Surge Protective Device (SPD)",
      "Richiedendo che tutti gli SPD superino test di immersione in acqua",
      "Aggiungendo requisiti per i test di resistenza al fuoco e di soppressione degli SPD",
      "Eliminando la necessità di test di compatibilità elettromagnetica"
  ],
  "answer": "Aggiungendo requisiti per i test di resistenza al fuoco e di soppressione degli SPD"
},
{
  "id": "47",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Qual è l'importanza della classificazione degli SPD secondo la loro 'Categoria di Uso'?",
  "options": [
      "Determina il prezzo finale del prodotto",
      "Specifica l'ambiente operativo ottimale per l'SPD (residenziale, commerciale, industriale)",
      "Indica il colore e il design degli SPD",
      "Fornisce informazioni sulla compatibilità Bluetooth"
  ],
  "answer": "Specifica l'ambiente operativo ottimale per l'SPD (residenziale, commerciale, industriale)"
},
{
  "id": "48",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Per quale motivo gli SPD devono essere testati per la 'corrente di scarica nominale' (In) secondo la IEC 61643-11?",
  "options": [
      "Per verificare la loro capacità di sopportare carichi pesanti senza surriscaldarsi",
      "Per assicurare che possano gestire ripetutamente sovratensioni fino a un certo livello senza fallire",
      "Per determinare la loro efficienza nel convertire l'energia solare in elettricità",
      "Per misurare la lunghezza massima del cavo che possono supportare"
  ],
  "answer": "Per assicurare che possano gestire ripetutamente sovratensioni fino a un certo livello senza fallire"
},
{
  "id": "49",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Cosa indica un SPD che ha superato i test secondo la norma IEC 61643-21?",
  "options": [
      "È adatto per l'uso in ambienti con alta umidità",
      "Può essere utilizzato in tutte le applicazioni senza restrizioni",
      "È specificamente progettato per proteggere le linee di dati e segnale",
      "Offre la migliore protezione possibile contro le sovratensioni dirette"
  ],
  "answer": "È specificamente progettato per proteggere le linee di dati e segnale"
},
{
  "id": "50",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Qual è il beneficio principale della conformità agli standard internazionali per gli SPD?",
  "options": [
      "Aumenta il valore di mercato degli SPD",
      "Facilita il commercio internazionale garantendo un livello minimo di sicurezza e prestazioni",
      "Riduce i costi di produzione grazie a processi standardizzati",
      "Permette agli SPD di operare in reti wireless globali"
  ],
  "answer": "Facilita il commercio internazionale garantendo un livello minimo di sicurezza e prestazioni"
},
{
  "id": "51",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Quali specifiche tecniche sono stabilite dalla IEC 61643-11 per valutare la performance degli SPD per le reti di alimentazione AC?",
  "options": [
      "Le dimensioni fisiche e il design degli SPD",
      "I metodi di test per resistenza al fuoco e isolamento elettrico",
      "La corrente di scarica massima, la tensione di protezione e il tempo di risposta",
      "I requisiti di packaging e etichettatura per la vendita al dettaglio"
  ],
  "answer": "La corrente di scarica massima, la tensione di protezione e il tempo di risposta"
},
{
  "id": "52",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Come il test di 'impulso di corrente combinato' (IEC 61643-11) influenza la selezione di un SPD?",
  "options": [
      "Determina l'abilità dell'SPD di operare in reti wireless",
      "Valuta la capacità dell'SPD di proteggere contro sovratensioni simultanee su più vie",
      "Misura la durata della batteria dell'SPD in condizioni di lavoro intensivo",
      "Stabilisce la compatibilità dell'SPD con vari tipi di apparecchiature elettroniche"
  ],
  "answer": "Valuta la capacità dell'SPD di proteggere contro sovratensioni simultanee su più vie"
},
{
  "id": "53",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "In che modo la normativa IEC 62305-4 integra la protezione fornita dalla IEC 61643-11 per gli edifici?",
  "options": [
      "Fornendo linee guida per l'illuminazione efficiente degli edifici",
      "Specifica requisiti per la protezione esterna e interna dai fulmini, includendo l'uso di SPD",
      "Stabilisce standard per l'isolamento termico in edifici dotati di SPD",
      "Regolamenta l'installazione di impianti fotovoltaici in edifici con SPD"
  ],
  "answer": "Specifica requisiti per la protezione esterna e interna dai fulmini, includendo l'uso di SPD"
},
{
  "id": "54",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Perché è critico che gli SPD siano testati per 'sovratensioni di manovra' secondo la IEC 61643-11?",
  "options": [
      "Per assicurare la loro funzionalità in ambienti a gravità zero",
      "Per verificare la resistenza degli SPD a sovratensioni generate da operazioni di commutazione",
      "Per garantire che gli SPD possano essere utilizzati su veicoli spaziali",
      "Per stabilire la resistenza al vento degli SPD in installazioni esterne"
  ],
  "answer": "Per verificare la resistenza degli SPD a sovratensioni generate da operazioni di commutazione"
},
{
  "id": "55",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Qual è l'importanza della 'tensione residua' negli SPD secondo la IEC 61643-11?",
  "options": [
      "Indica l'efficienza energetica dell'SPD durante il normale funzionamento",
      "Misura la tensione che rimane dopo che l'SPD ha deviato una sovratensione",
      "Determina la capacità dell'SPD di funzionare in reti di telecomunicazione",
      "Valuta la durata di vita prevista dell'SPD in cicli di carica"
  ],
  "answer": "Misura la tensione che rimane dopo che l'SPD ha deviato una sovratensione"
},
{
  "id": "56",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Come la definizione di 'Classe di Test' (IEC 61643-11) influisce sulla scelta di un SPD per un'installazione specifica?",
  "options": [
      "Determina il tipo di apparecchiatura elettronica che l'SPD può proteggere",
      "Classifica gli SPD basandosi sulla loro resistenza all'acqua e alla polvere",
      "Indica il livello di protezione che un SPD fornisce in base ai tipi di sovratensione previsti",
      "Specifica i colori e il design degli SPD per facilitare l'identificazione visiva"
  ],
  "answer": "Indica il livello di protezione che un SPD fornisce in base ai tipi di sovratensione previsti"
},
{
  "id": "57",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Per quale motivo le norme di prova come la IEC 61643-21 sono vitali per gli SPD utilizzati in infrastrutture critiche?",
  "options": [
      "Per garantire l'integrità strutturale degli edifici in cui sono installati",
      "Per assicurare una protezione affidabile delle apparecchiature sensibili in ambienti critici",
      "Per permettere agli SPD di operare efficacemente in ambienti subacquei",
      "Per stabilire standard uniformi di estetica e design in contesti critici"
  ],
  "answer": "Per assicurare una protezione affidabile delle apparecchiature sensibili in ambienti critici"
},
{
  "id": "58",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Qual è il ruolo della 'capacità di scarica nominale' (In) nell'assicurare la longevità degli SPD secondo la IEC 61643-11?",
  "options": [
      "Determina il consumo energetico annuale dell'SPD",
      "Indica la frequenza con cui l'SPD deve essere sostituito",
      "Misura la capacità dell'SPD di gestire sovratensioni ripetute senza perdita di funzionalità",
      "Valuta l'abilità dell'SPD di proteggere contro variazioni di tensione a lungo termine"
  ],
  "answer": "Misura la capacità dell'SPD di gestire sovratensioni ripetute senza perdita di funzionalità"
},
{
  "id": "59",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "In che modo la conformità alla norma UL 1449 influisce sull'assicurazione della qualità degli SPD?",
  "options": [
      "Riduce il bisogno di test di qualità interni da parte dei produttori",
      "Fornisce un framework per valutazioni di terze parti sull'affidabilità degli SPD",
      "Implica che gli SPD possono essere installati senza ulteriori controlli di conformità",
      "Assicura che tutti gli SPD conformi possano resistere a impatti fisici diretti"
  ],
  "answer": "Fornisce un framework per valutazioni di terze parti sull'affidabilità degli SPD"
},
{
  "id": "60",
  "category": "Normative Tecniche SPD",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Qual è l'impatto delle normative come la EN 50561-1 sulla distribuzione di SPD nel mercato europeo?",
  "options": [
      "Limita la vendita di SPD a paesi fuori dall'UE",
      "Impone l'uso di SPD solo in applicazioni industriali all'interno dell'UE",
      "Assicura che gli SPD venduti nell'UE soddisfino elevati standard di compatibilità elettromagnetica",
      "Aumenta i costi di produzione degli SPD per i fabbricanti europei"
  ],
  "answer": "Assicura che gli SPD venduti nell'UE soddisfino elevati standard di compatibilità elettromagnetica"
},
{
  "id": "61",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Cosa è principalmente un fulmine?",
  "options": [
      "Un forte rumore prodotto dalle nuvole",
      "Una scarica elettrica massiva tra nuvole e terra",
      "Una forma di precipitazione come la pioggia o la neve",
      "Un cambiamento di temperatura nell'atmosfera"
  ],
  "answer": "Una scarica elettrica massiva tra nuvole e terra"
},
{
  "id": "62",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Quale fenomeno naturale accompagna spesso un fulmine?",
  "options": [
      "Un arcobaleno",
      "Il tuono",
      "Una pioggia di meteoriti",
      "Una tempesta di sabbia"
  ],
  "answer": "Il tuono"
},
{
  "id": "63",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Quanto veloce è un fulmine?",
  "options": [
      "Più lento del suono",
      "Alla velocità del suono",
      "Alla velocità della luce",
      "Più veloce della luce"
  ],
  "answer": "Alla velocità della luce"
},
{
  "id": "64",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Qual è il principale pericolo dei fulmini per le persone?",
  "options": [
      "L'abbagliamento causato dalla luce",
      "L'elevato rumore che può causare sordità",
      "La scarica elettrica che può essere fatale",
      "Il calore generato che può causare ustioni"
  ],
  "answer": "La scarica elettrica che può essere fatale"
},
{
  "id": "65",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Dove colpiscono principalmente i fulmini?",
  "options": [
      "In acqua",
      "Sulle cime delle montagne",
      "In zone aperte e su oggetti elevati",
      "Sotto terra"
  ],
  "answer": "In zone aperte e su oggetti elevati"
},
{
  "id": "66",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Quale misura di sicurezza è raccomandata durante un temporale con fulmini?",
  "options": [
      "Stare sotto un albero",
      "Rimanere in acqua per ridurre le probabilità di colpi diretti",
      "Rimanere all'interno di un edificio o di un'auto",
      "Utilizzare dispositivi elettronici all'aperto per distrarre i fulmini"
  ],
  "answer": "Rimanere all'interno di un edificio o di un'auto"
},
{
  "id": "67",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Che cosa determina il rumore del tuono?",
  "options": [
      "La velocità del vento durante il temporale",
      "La distanza del fulmine dalla persona che lo ascolta",
      "L'espansione rapida dell'aria riscaldata dal fulmine",
      "La quantità di pioggia durante il temporale"
  ],
  "answer": "L'espansione rapida dell'aria riscaldata dal fulmine"
},
{
  "id": "68",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Qual è il modo più sicuro per proteggersi dai fulmini quando si è all'aperto?",
  "options": [
      "Correre il più velocemente possibile",
      "Accucciarsi a terra, minimizzando il contatto con il suolo",
      "Saltare continuamente per evitare il contatto diretto",
      "Climbare il punto più alto disponibile"
  ],
  "answer": "Accucciarsi a terra, minimizzando il contatto con il suolo"
},
{
  "id": "69",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Qual è il periodo dell'anno in cui i fulmini sono più frequenti?",
  "options": [
      "Inverno",
      "Primavera",
      "Estate",
      "Autunno"
  ],
  "answer": "Estate"
},
{
  "id": "70",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Facile",
  "question": "Perché è pericoloso utilizzare telefoni fissi durante un temporale?",
  "options": [
      "Possono attirare i fulmini",
      "I fulmini possono viaggiare attraverso le linee telefoniche e causare scosse elettriche",
      "Interferiscono con la capacità dei fulmini di scaricarsi correttamente",
      "Riducono la visibilità durante il temporale"
  ],
  "answer": "I fulmini possono viaggiare attraverso le linee telefoniche e causare scosse elettriche"
},
{
  "id": "71",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Quale fenomeno atmosferico è spesso associato alla formazione di fulmini?",
  "options": [
      "Arcobaleni doppi",
      "Nuvole cumulonembi",
      "Aurora boreale",
      "Cirri sparsi"
  ],
  "answer": "Nuvole cumulonembi"
},
{
  "id": "72",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Qual è la differenza principale tra un fulmine intra-nuvola e uno nuvola-terra?",
  "options": [
      "La direzione del vento durante il temporale",
      "La distanza che il fulmine percorre",
      "Il tipo di nuvole coinvolte nella formazione del fulmine",
      "Il punto di partenza e di arrivo della scarica elettrica"
  ],
  "answer": "Il punto di partenza e di arrivo della scarica elettrica"
},
{
  "id": "73",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Perché i fulmini tendono a colpire gli oggetti più alti in un'area?",
  "options": [
      "Perché sono più caldi dell'aria circostante",
      "Perché offrono il percorso di minor resistenza verso il suolo",
      "Perché sono di solito di colore più scuro",
      "Perché l'umidità si accumula più facilmente su di essi"
  ],
  "answer": "Perché offrono il percorso di minor resistenza verso il suolo"
},
{
  "id": "74",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Quanto dura tipicamente una scarica di fulmine?",
  "options": [
      "Meno di 1 secondo",
      "Circa 5 secondi",
      "Più di 10 secondi",
      "Circa 30 secondi"
  ],
  "answer": "Meno di 1 secondo"
},
{
  "id": "75",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Che cosa causa il bagliore visibile di un fulmine?",
  "options": [
      "La combustione dell'ossigeno nell'aria",
      "La rifrazione della luce attraverso le gocce di pioggia",
      "L'ionizzazione dell'aria intorno alla scarica elettrica",
      "La condensazione dell'umidità nell'aria"
  ],
  "answer": "L'ionizzazione dell'aria intorno alla scarica elettrica"
},
{
  "id": "76",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Quali sono le condizioni necessarie affinché si formi un fulmine?",
  "options": [
      "Bassa pressione atmosferica e umidità elevata",
      "Alta pressione atmosferica e temperature fredde",
      "Forti correnti ascendenti e una grande quantità di umidità",
      "Vento calmo e cielo sereno"
  ],
  "answer": "Forti correnti ascendenti e una grande quantità di umidità"
},
{
  "id": "77",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Quale tecnologia è comunemente utilizzata per localizzare i fulmini?",
  "options": [
      "Radar Doppler",
      "Satelliti geostazionari",
      "Rete di sensori di fulmini",
      "Telescopi spaziali"
  ],
  "answer": "Rete di sensori di fulmini"
},
{
  "id": "78",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Qual è l'effetto principale dei fulmini sull'ambiente?",
  "options": [
      "Aumento delle temperature globali",
      "Produzione di ozono nell'atmosfera",
      "Riduzione dei livelli di ossigeno",
      "Aumento della salinità dei mari"
  ],
  "answer": "Produzione di ozono nell'atmosfera"
},
{
  "id": "79",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Quale metodo può essere utilizzato per stimare la distanza di un fulmine?",
  "options": [
      "Misurando la temperatura dell'aria",
      "Calcolando il tempo tra la vista del fulmine e il suono del tuono",
      "Valutando la direzione del vento",
      "Analizzando il tipo di nuvole presenti"
  ],
  "answer": "Calcolando il tempo tra la vista del fulmine e il suono del tuono"
},
{
  "id": "80",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Media",
  "question": "Qual è l'intensità media di una scarica di fulmine?",
  "options": [
      "30 ampere",
      "300 ampere",
      "3.000 ampere",
      "30.000 ampere"
  ],
  "answer": "30.000 ampere"
},
{
  "id": "81",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Qual è il processo attraverso il quale un fulmine può 'purificare' l'atmosfera?",
  "options": [
      "Filtrazione dell'aria tramite ionizzazione",
      "Produzione di ozono che decompone i contaminanti",
      "Raffreddamento dell'aria che condensa i contaminanti",
      "Generazione di venti forti che disperdono gli inquinanti"
  ],
  "answer": "Produzione di ozono che decompone i contaminanti"
},
{
  "id": "82",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Come si forma un 'fulmine positivo' e perché è considerato più pericoloso?",
  "options": [
      "Origina dalle parti superiori delle nuvole e ha una carica più elevata",
      "Provoca da zone con alta pressione atmosferica e rilascia più energia",
      "Si forma vicino al suolo e può viaggiare per lunghe distanze orizzontali",
      "Ha una durata maggiore e può causare incendi più facilmente"
  ],
  "answer": "Origina dalle parti superiori delle nuvole e ha una carica più elevata"
},
{
  "id": "83",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Qual è il significato di 'fulmine a farfalla' osservato in alcune scariche?",
  "options": [
      "La formazione di due fulmini simmetrici che si allontanano dal punto centrale",
      "Una singola scarica che si biforca creando una forma simile a una farfalla",
      "Il movimento oscillante del fulmine che ricorda il battito delle ali di una farfalla",
      "La presenza di colori vivaci nel fulmine causati da varie temperature"
  ],
  "answer": "Una singola scarica che si biforca creando una forma simile a una farfalla"
},
{
  "id": "84",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Perché i fulmini sono meno comuni sopra l'oceano rispetto alle aree terrestri?",
  "options": [
      "A causa della minore presenza di sale nell'aria sopra l'oceano",
      "Perché l'acqua oceanica assorbe più rapidamente l'elettricità",
      "A causa delle correnti d'aria stabili e dell'umidità uniforme sopra l'oceano",
      "Per la maggiore riflessione della luce solare che impedisce la formazione di fulmini"
  ],
  "answer": "A causa delle correnti d'aria stabili e dell'umidità uniforme sopra l'oceano"
},
{
  "id": "85",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Che cosa determina la variazione dei colori osservati nei fulmini?",
  "options": [
      "Il tipo di gas presenti nell'atmosfera che vengono ionizzati",
      "La velocità della scarica elettrica",
      "La temperatura dell'aria circostante al momento della scarica",
      "L'angolo di osservazione del fulmine rispetto all'osservatore"
  ],
  "answer": "Il tipo di gas presenti nell'atmosfera che vengono ionizzati"
},
{
  "id": "86",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Qual è la ragione per cui i fulmini possono apparire in diversi colori come blu, viola o persino rosso?",
  "options": [
      "Differenze nella composizione chimica della terra in varie località",
      "La presenza di particolari tipi di inquinanti nell'aria",
      "Variazioni nella composizione dell'atmosfera e nei tipi di gas presenti",
      "Effetti ottici causati dalla rifrazione della luce attraverso le nuvole"
  ],
  "answer": "Variazioni nella composizione dell'atmosfera e nei tipi di gas presenti"
},
{
  "id": "87",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Cosa causa il fenomeno raro del 'fulmine sferico'?",
  "options": [
      "Un campo magnetico terrestre eccezionalmente forte",
      "Condizioni atmosferiche uniche che stabilizzano la scarica elettrica in una sfera",
      "La collisione di due fulmini che generano una scarica sferica",
      "Una variazione rapida della pressione atmosferica durante un temporale"
  ],
  "answer": "Condizioni atmosferiche uniche che stabilizzano la scarica elettrica in una sfera"
},
{
  "id": "88",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Come influisce la temperatura dell'aria sulla formazione dei fulmini?",
  "options": [
      "Temperature più alte riducono la possibilità di formazione dei fulmini",
      "Temperature più basse favoriscono la formazione di fulmini",
      "Temperature più alte possono aumentare l'instabilità atmosferica, favorendo la formazione di fulmini",
      "La temperatura non ha alcun effetto significativo sulla formazione dei fulmini"
  ],
  "answer": "Temperature più alte possono aumentare l'instabilità atmosferica, favorendo la formazione di fulmini"
},
{
  "id": "89",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "Quali studi sono stati condotti per comprendere meglio il comportamento dei fulmini?",
  "options": [
      "Analisi del suolo nelle zone frequentemente colpite dai fulmini",
      "Osservazioni satellitari delle tempeste e dei modelli di fulmini",
      "Esperimenti in laboratorio con generatori di fulmini artificiali",
      "Tutte le opzioni sopra"
  ],
  "answer": "Tutte le opzioni sopra"
},
{
  "id": "90",
  "category": "Generalità sui Fulmini",
  "difficulty": "Difficile",
  "question": "In quale modo la fisica quantistica ha contribuito alla comprensione dei fulmini?",
  "options": [
      "Spiegando il meccanismo di ionizzazione dell'aria",
      "Descrivendo l'effetto tunnel degli elettroni durante la formazione dei fulmini",
      "Modellando le interazioni tra particelle subatomiche nelle nubi temporalesche",
      "Non ha fornito alcun contributo significativo"
  ],
  "answer": "Descrivendo l'effetto tunnel degli elettroni durante la formazione dei fulmini"
}
]

